<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve">
            <teiHeader>
                <fileDesc>
                    <titleStmt>
                        <title>Storie di sant’Onofrio</title>
                        <editor role="data_collection"><persName>Nadia Cannata</persName></editor>
                        <editor role="edition"><persName>Luna Cacchioli</persName></editor>
                        <editor role="commentary"><persName>D’ACHILLE-PETROCCHI 2004</persName></editor>
                        <editor role="encoding"><persName>Nadia Cannata</persName></editor>
                        <editor role="images"><persName></persName></editor>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <authority>Epigraphic Database Vernacular</authority>
                        <idno type="filename">12.20</idno>
                        <date when="2020-04-22"/>
                        <availability>
                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Creative Commons Attributions-NonCommercial 4.0 International License.</licence>
                        </availability>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <placeName>Roma</placeName>
                                <district ref="#RM">RM</district>
                                <repository>Chiostro della chiesa di sant’Onofrio al Gianicolo</repository>
                                <idno type="invNo"/>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <term type="textFunction" ref="#D">Didascalia</term>
                                    <term type="textType" ref="#narrative">Narrativa</term>
                                </summary>
                                <textLang mainLang="xrom">Volgare romanesco</textLang>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc>
                                    <supportDesc>
                                        <support>    
                                            <material ref="#plaster">Intonaco</material>
                                            <objectType ref="#fresco">Affresco</objectType>
                                            <dimensions><width/><depth/><height/></dimensions>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote><term ref="#unknown">?</term></handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <origin>
                                    <origPlace><region ref="#roma">Roma</region></origPlace>
                                    <origDate notBefore="1400" notAfter="1449" precision="low">XV in.</origDate>
                                </origin>
                                <provenance type="observed"/>
                            </history>
                        </msDesc>
                    </sourceDesc>
                </fileDesc>
            </teiHeader>
            <facsimile>
                <graphic url="00">
                    <desc/>
                </graphic>
            </facsimile>
            <text>
                <body>
                    <div type="edition" subtype="interpretive" xml:space="preserve">
                        <div type="textpart" subtype="section" n="A">
                      <ab>
                    <lb n="1"/>[…] madone […]
                     </ab>
                  </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="B">
                <ab>
                 <lb n="1"/>Come lo dimonio disse allo re […]
               </ab>
                 </div>
          <div type="textpart" subtype="section" n="C">
          <ab>
             <lb n="1"/>[…] [per] comandamento dell’angelo lo fece battizare et imponere nome Honofrio
            </ab>
               </div>
          <div type="textpart" subtype="section" n="D">
           <ab>
                 <lb n="1"/>Come i m(onac)i de lo monasterio veduto el miraculo del pane l’abate [….]
                  </ab>
                    </div> 
                    </div>
                 <div type="edition" subtype="diplomatic" xml:space="preserve">
                        <ab>
                        </ab>
                    </div>
                    <div type="apparatus">
                        <p/>
                    </div>
                    <div type="commentary" subtype="linguistic_analysis">
                        <p><title>Grafia e fonologia</title>:</p>
                      <p>‘dimonio’ con chiusura di /e/ in protonia e ‘come’ entrambe forme toscaneggianti. 
                       V., invece, le numerose attestazioni del mediano e meridionale ‘como’ nelle <title>Didascalie di Santa Francesca Romana</title> al monastero di 
                            Tor de’Specchi, sempre a Roma 12.22. Per 'miraculo' con  conservazione di /u/ V. le <title>Storie de Troja e de Roma</title>:
                            «Et in quel tempo grande miraculo apparve ad uno romano» (MONACI 1920, p. 214) e «e lo cuore di quello serpente ne mandaro a Roma per gran miraculo» 
                            (MONACI 1920, p. 141).</p> 
                            <p><title>Morfologia e sintassi</title>:</p>
                             <p>D’Achille ha notato una significativa polimorfia data dalla presenza di articoli toscani deboli o elisi: 'el miraculo' 4, 'l’abate' 4, 'i monaci'
                                  4, 'dell’angelo' 3, 'del pane' 4, contro forme locali forti 'lo dimonio' 2, 'allo re' 2 e 'delo monasterio' 4, da interpretarsi «vuoi come 
                                  tendenza al toscaneggiamento da parte di autoctoni, vuoi come “compromesso” con la lingua locale da parte di allogeni, ma comunque risulta 
                                  abbastanza significativa» (D’ACHILLE-PETROCCHI 2004, pp. 123-124).</p>
                              <p>'battizare et imponere nome Honofrio', v. le numerose formule latine, inclusa quella per l’annuncio del nuovo papa. In volgare, Boccaccio: «Non parve a lui dovere essere contento che 
                                  questo nome da’ suoi parenti gli fosse imposto casualmente, come molti ciascun dì se ne pongono» Accessus, par. 38 (BRANCA 1965, p. 9).</p>
                    </div>
                    <div type="commentary" subtype="note">
                        <p>Considerato il precario stato di conservazione degli affreschi e la conseguente scarsa leggibilità delle iscrizioni si pubblica qui il testo 
                            secondo l’edizione D’ACHILLE-PETROCCHI 2004, adattata ai nostri criteri.</p>
                        <p>In origine gli affreschi decoravano al facciata della primitiva cappellina dell’oratorio del cenacolo eremitico girolamino fondata nel 1437 dal Beato Nicola di Forca Palena. 
                            Il ciclo – realizzato mediante una tecnica molto rara a Roma, con terra verde e rialzi in biacca (PETROCCHI 1998, p. 167) – raffigura l’infanzia e i 
                            primi miracoli di Sant’Onofrio. Le scene sono divise in due registri da cornici con motivi vegetali e sono corredate da didascalie in volgare oggi 
                            solo parzialmente leggibili. Tre scene occupano la parte superiore, due la parte inferiore (D’ACHILLE-PETROCCHI 2004, p. 114). La narrazione comincia 
                            con la Nascita del santo alla quale assistono un gruppo di cortigiane; la scena seguente, al centro, riporta l’apparizione del demonio che indica al 
                            re, padre di Onofrio, il figlio quale frutto di un adulterio; nell’ultimo riquadro è possibile riconoscere, anche grazie alla didascalia, la scena 
                            della prova del fuoco: attraverso questa prova il re si sarebbe assicurato che il figlio non fosse di altri e l’angelo sarebbe poi apparso in atto di 
                            ordinare al re di far battezzare il neonato con il nome Onofrio; nell’ultima scena è invece rappresentato il miracolo del pane donato dal giovane 
                            santo ad una immagine della Madonna col Bambino: tale gesto sarebbe stato ricambiato miracolosamente con un dono analogo e questo evento avrebbe 
                            condotto l’abate del monastero a proporre la nomina di superiore per Onofrio (PETROCCHI 1998, pp. 167-168). Scrive Stefano Petrocchi: «Dai pochi 
                            brani leggibili, in attesa di un quanto mai auspicabile intervento conservativo delle preposta autorità vaticane, emergono caratteri che rinviano a 
                            un bottega di cultura fiorentina che realizza la decorazione almeno attraverso due mani». (D’ACHILLE-PETROCCHI 2004, p. 114).</p>                    </div>
                    <div type="bibliography">
                        <p xml:id="editions">PETROCCHI 1998, pp. 166-168; D’ACHILLE-PETROCCHI 2004, p. 123.</p>
                        <p xml:id="other"/>
                        <p xml:id="images">D’ACHILLE-PETROCCHI 2004, fig. 8.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </TEI>