<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Criteri di edizione</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>EDV</authority>
                <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Creative Commons Attributions-NonCommercial 4.0 International License.</licence></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital document.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Criteri di edizione</head>
                <p>Il testo di ciascuna iscrizione è presentato sia in trascrizione diplomatica sia in edizione critico-interpretativa. Nel caso in cui non sia stato possibile
                    vedere l’iscrizione di persona, o averne una riproduzione leggibile, si è scelto di riprodurre e citare, adattata ai nostri criteri di trascrizione 
                    critico-interpretativa, l’edizione del testo di volta in volta considerata più attendibile.</p>
                    <p>I criteri adottati seguono principalmente il modello dell’Imai (2002) sia per la trascrizione diplomatica sia per quella critico-interpretativa, 
                        cui si attengono anche D’Achille (1987), Sabatini (1996), Tomasin (2001, 2012, 2012a, 2013), Tedeschi (2012) e Di Lenardo (2014). Nella scelta di 
                        quale veste critica dare alle iscrizioni ci siamo avvalse anche delle principali raccolte di testi delle origini di Migliorini-Folena (1952), 
                        Contini, (1960) Castellani (1973), Stussi (1965), Tomasin (2004) e Formentin (2007) i cui criteri risultano pressoché omogenei.</p>
            </div>
                                <div>
                    <head>Trascrizione diplomatica</head>
                    <p>La trascrizione rispetta la scansione originaria delle righe di scrittura e la separazione delle parole conservando gli eventuali punti separativi. 
                        Nel caso di scritture su unico rigo che si sviluppano su superfici angolari, si segnala il cambio di faccia con due barre verticali (//)(Petrucci L. 2010). Nel caso 
                        di cicli o reperti che conservano più iscrizioni, le singole unità epigrafiche sono identificate ciascuna attraverso una lettera. 
                        Nella trascrizione diplomatica si distinguono le lettere maiuscole e minuscole, non vengono sciolti i compendi e le note tironiane, 
                        i segni abbreviativi vengono riprodotti mediante un trattino; le lettere soprascritte vengono poste in apice di fianco alla lettera cui sono 
                        riferite, le legature sono evidenziate mediante sottolineatura delle lettere con un tratto in comune. Un punto sotto una lettera segnala 
                        una lettura incerta. Le lacune meccaniche sono segnalate entro quadre da punti distanziati in numero pari alle lettere ritenute perdute; laddove non 
                        si riesca a stabilire l’entità della perdita si impiegano i tre punti non distanziati. Eventuali simboli presenti nel testo saranno sciolti in parole 
                        chiuse tra parentesi tonde (disegni, candelabri, <foreign>hedera distinguens</foreign>, ecc.) Si rimanda alla voce scrittura, per ulteriori 
                        informazioni quali l’eventuale impossibilità di stabilire la natura minuscola o maiuscola di una lettera, e tutto ciò che possa mettere in rilievo le 
                        caratteristiche e le differenze rispetto alla tipologia scrittoria individuata.</p>
                </div>
            
            <div>
                <head>Edizione critico-interpretativa</head>
                <p>Il carattere corsivo indica la restaurazione del testo tràdito indirettamente. Nel caso in cui l’iscrizione contenga aggiunte testuali successive ai 
                    limiti cronologici qui fissati quest’ultime vengono staccate dal testo originale e riprodotte in carattere tondo sottolineato. 
                    Nel caso di cicli o reperti che conservano più iscrizioni, le singole unità epigrafiche sono come nella trascrizione diplomatica, ove appropriato 
                    con l'indicazione della  posizione e/o del titolo dell’episodio rappresentato.</p>
                  <p>Si segue l’uso moderno per la divisione delle parole, l’impiego di maiuscole e minuscole nonché della punteggiatura, inserita con interventi minimi 
                      se utile a facilitare la comprensione del testo. Vengono sempre rispettati i segni diacritici e la sostanza grafico-fonetica del testo. 
                      Gli omografi vengono distinti secondo convenzioni già regolate dagli editori precedenti: a ‘a’, à ‘ha’; cha’ ‘casa’, cha ‘che’; 
                      da ‘da’, dà ‘dà’, ‘dato’; de ‘di’, de’ ‘deve’ / ‘devono’, dé ‘diede’, ‘diedi’, ‘dati’; di ‘di’, dì ‘dì’, di’ ‘diedi’; do ‘due’, do ‘dato’; e ‘e’, è 
                      ‘è’ / ‘ho’, e’ ‘io’; fè ‘fede’, fe’ ‘fece’;  fi ‘è’ / ‘fu’ (verbo fir), fi’ ‘figlio’; fu ‘fu’, fu’ ‘fui’; la ‘la’, là ‘là’; me’ ‘mio’, me ‘me’; mie
                      ‘me, io’ / ‘mie’, mie’ ‘miei’; mo ‘adesso’, mo’ ‘modo’; ne’ ‘nei’; no ‘no, non’, no’ ‘noi’; o ‘o’, o’ ‘ove’, ò ‘ho’; pò’ ‘può’, po’ ‘poi’; pre’ ‘prete’, 
                      prè ‘prati’; se ‘sé’, sè ‘è’; si ‘sé, si’, sì ‘sì’, si’ ‘sia’, so ‘so’ (verbo sapere)’, so’ ‘sono’ (vedi, in particolare Tomasin 2014, p. 9; ma anche 
                      Castellani 1980a, p. 403; Castellani 2000, p. 360; Stussi 1965).
                      Non si impiegano diacritici per indicare l’assenza legittima di consonanti finali (ad esempio ne ‘nel’, so 'sono'); l’apostrofo indica invece elisione o troncamento. 
                      Le preposizioni articolate vengono univerbate ad eccezione di quelle composte da con e per. Anche le locuzioni congiuntive, gli avverbi in –mente/-mentre 
                      e i numerali composti sono stati in generale univerbati secondo l’uso moderno. Distinguiamo tra u e v, utilizziamo l’unica forma breve di i 
                      qualora la j sia una pura variante grafica mentre conserviamo la y e la ç. Vengono mantenute le h etimologiche, le grafie latineggianti e i dittonghi. 
                      Le abbreviazioni vengono sciolte tra parentesi tonde segnalando in nota casi particolari o inusuali.</p>
                    <p>Le lacune meccaniche sono segnalate tra parentesi quadre; laddove la lacuna non sia integrabile si segnala entro quadre 
                        con punti distanziati in numero pari alle lettere ritenute perdute; nel caso in cui non sia possibile stabilirne l’entità si impiegano i tre punti non 
                        distanziati; le eventuali integrazioni sono poste fra parentesi uncinate; per l’integrazione dubbia si fa seguire al testo tra parentesi il punto 
                        interrogativo. Le lettere espunte perché considerate sicuramente erronee vengono inserite tra parentesi graffe (Stussi 1965; Stussi 1994, 
                        pp. 150-151, Tomasin 2004, p. 11).
                        Le date si riportano così come indicate nell’originale anche nel caso in cui esse non seguano l’uso moderno. Tuttavia la datazione nella scheda è 
                        sempre ricondotta all’uso corrente.</p>
                        <p>In fondo ad ogni trascrizione abbiamo tenuto traccia della <foreign>varia lectio</foreign> attraverso un apparato critico negativo. 
                            Si indicano in corpo minore e leggermente staccate dalla trascrizione critico-interpretativa le letture e le integrazioni riga per riga degli 
                            autori precedenti non condivise e quindi scartate. Si indicheranno dunque di seguito il numero del verso, la lezione testuale rifiutata in corsivo 
                            e l’autore che la impiega in maiuscoletto.</p>
                                <p>Per i testi di cui non sia stato possibile effettuare un’ispezione diretta o di cui non si possegga una foto leggibile in grado di 
                                    restituire tutte le caratteristiche materiali del documento, abbiamo deciso di dare esclusivamente una trascrizione critico-interpretativa 
                                    costruita sulla base di trascrizioni diplomatiche o interpretative fatte da altri. Stesso discorso vale per le iscrizioni non pervenute 
                                    in originale ma di cui si possiede testimonianza indiretta. L’indicazione dell’edizione utilizzata viene indicata in nota all’inizio della scheda.</p>
                                 </div>
        </body>
    </text>
</TEI>