<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Descrizione dei materiali</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>EDV</authority>
                <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Creative Commons Attributions-NonCommercial 4.0 International License.</licence></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital document.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <head>Classificazione</head>
                    <p><emph>Provenienza geografica</emph></p>
                    <p>Le iscrizioni sono raggruppate per luogo di conservazione, secondo le correnti suddivisioni regionali, procedendo da nord-ovest a sud-est e poi alle isole. 
                        All'interno di ciascuna regione, i documenti sono ordinati cronologicamente. Dapprima sono elencate le iscrizioni datate ad anno, o con un intervallo certo, a seguire i documenti databili prima metà (in.), seconda metà (ex.) o alla metà del secolo. Nell'indice, le iscrizioni sono introdotte da un numero che identifica la regione di provenienza, e dal numero d'ordine all'interno di quella regione. Ciascuna iscrizione ha poi un titolo identificativo - quello di uso comune, se esistente, 
                        oppure un titolo che identifichi inequivocabilmente il pezzo: p.es. <title>Graffito di Commodilla</title>, o <title>Giudizio Universale</title>, <title>Sant'Agata dei Goti</title>.</p>
                        <p>Le regioni sono numerate come segue:</p>
                        <p>01. LIGURIA - 02. PIEMONTE - 03. LOMBARDIA - 04. TRENTINO A. A. - 05. VENETO</p>
                        <p>06. FRIULI V. G. - 07. EMILIA ROMAGNA - 08. TOSCANA - 09. UMBRIA - 10. MARCHE</p>
                        <p>11. LAZIO - 12. ROMA - 13. ABRUZZO - 14. CAMPANIA - 15. BASILICATA</p>
                        <p>16. PUGLIA - 17. SICILIA - 18. SARDEGNA</p>
                    <p>IL nostro catalogo non comprende i graffiti, documenti profondamente differenti dalle iscrizioni per tipologia, funzioni, modalità di conservazione. Ne abbiamo registrato alcuni (ad es. il <title>Graffito di Commodilla</title>) quando si tratta di documenti entrati ormai nel canone della storia delle lingue d'Italia, ma non abbiamo modo di occuparci in modo esaustivo ed appropriato di questo tipo di iscrizioni. </p>
                    <p></p>
                       <p><emph>Lingue</emph></p>
                    <p>Per le iscrizioni più antiche (Commodilla, Pozzo di san Marco, Monreale, e così via) si è trattato di determinare anzitutto la loro qualità di 
                        ‘iscrizioni in volgare’ – un processo di classificazione che, come prevedibile – ha comportato uno sforzo di interpretazione storica dagli esiti non necessariamente univoci. 
                        Per queste prime testimonianze nella quasi totalità dei casi non è stato possibile descrivere la lingua dell’iscrizione altrimenti se non con il termine ‘volgare’, poiché spesso il testo è brevissimo e fortemente appoggiato sull’unica tradizione scritta più o meno nota allo scrivente, il latino, da cui spesso fatica ad affrancarsi. 
                        Abbiamo qualificato come scritte in ‘lingue’ degne di un riferimento onomastico non posto come aggettivo dell’iperonimo <emph>volgare</emph> le iscrizioni in <emph>catalano</emph>, <emph>francese</emph>, 
                        <emph>gallurese</emph>, <emph>sardo</emph>, <emph>siciliano</emph>, <emph>spagnolo</emph>, <emph>toscano</emph> e <emph>veneziano</emph>; oltre ad avere naturalmente indicato sempre 
                        l’eventuale presenza del <emph>latino</emph>. Si tratta di una minoranza di 
                        iscrizioni, poiché (ed è questo un dato in sé di grande interesse) la quasi totalità delle iscrizioni in catalogo utilizzano il volgare in uso nella loro
                        zona di origine. 
                        Solo nelle Marche e in Sardegna abbiamo riscontrato la presenza - nel primo caso - di iscrizioni di artisti o artigiani provenienti dall'area veneziana o veneta, che si sottoscrivono in volgare veneziano, nel secondo di testi inequivocabilmente in toscano.</p>
                    <p>In ogni modo le lingue in uso sono difficilmente classificabili se non utilizzando categorie assai ampie: <emph>volgare settentrionale</emph> e <emph>veneto</emph>; <emph>volgare mediano</emph>, e 
                        <emph>volgare romanesco</emph>, <emph>volgare meridionale</emph>. Si tratta evidentemente di suddivisioni arbitrarie: se non vi sono elementi nelle iscrizioni della Liguria, 
                        del Piemonte o della 
                        Lombardia per caratterizzarne la lingua se non come <emph>volgare settentrionale</emph> le iscrizioni di Veneto e Trentino mostrano 
                        caratteristiche linguistiche che autorizzano 
                        a precisare un poco meglio l’area linguistica di appartenenza, come pure accade per lo più per le iscrizioni romane, che utilizzano 
                        evidentemente un volgare di tipo mediano, ma spesso determinabile anche con maggiore precisione come romano.</p> 
                        <p>La scarsezza di testimonianze per l’Italia meridionale continentale, spesso brevissime o molto arcaiche, non consente di precisare meglio la lingua in esse utilizzata, che abbiamo sempre descritto come ‘meridionale’ o talvolta semplicemente ‘volgare’ per le più arcaiche; mentre invece tutte le  iscrizioni siciliane finora rinvenute e la maggioranza delle sarde sono rispettivamente in un volgare siciliano e sardo dalle caratteristiche inequivocabili, comprese le iscrizioni databili agli ultimi decenni del 15° secolo – un dato che fornisce un’indicazione assai interessante circa le lingue dell’uso, non solo orale, nelle due isole maggiori fra Medioevo e Rinascimento. A conferma di quanto già indicato dalle testimonianze documentarie, in Sardegna si affianca al sardo il toscano come lingua della comunicazione  scritta, anche in testi esposti, sin da epoca antica.
                            I dati sembrerebbero confermare l’opinione apoditticamente espressa da Bembo nelle <foreign>Prose</foreign>, cioè che è assai difficile chiamare ‘lingua’ alcuna favella che 
                            non ha scrittore, e ciononostante le lingue in uso in Italia fra basso medioevo e prima età moderna nella comunicazione quotidiana -  
                            scritta e orale - presso la maggioranza 
                            della popolazione erano evidentemente molte, e non limitabili in alcun modo al toscano, nemmeno se inteso in senso largo come una varietà di <foreign>koiné</foreign>, ma lingue la cui 
                            memoria se non la storia e i tratti caratteristici, sono oggi per noi, in effetti, quasi completamente perdute.</p>
                    <p><emph>Scritture</emph></p>
                    <p>Ci siamo attenute ad una nomenclatura assai sintetica, che facesse riferimento a grandi categorie grafiche eventualmente poi meglio descritte in ciascuna scheda:
                        <emph>(a) gotica</emph>, senza distinzioni fra minuscola e maiuscola che non appaiono di utilità particolare in questa fattispecie essendo i due sistemi 
                        spesso utilizzati simultaneamente; <emph>(b) Capitale</emph> o <emph>(c) minuscola di tipo umanistico</emph> entrambe appartenenti alla categorie delle scritture di apparato di base umanistica; <emph>(c) elementare di base</emph> nei pochi casi in cui ci è 
                        risultato impossibile determinare altrimenti la tipologia grafica.</p>
                    
                    <p>Nel corso dei dieci anni trascorsi dall'inizio di questa ricerca il catalogo delle iscrizioni si è arricchito, e la bibliografia scientifica è cresciuta. Nuovi progetti hanno interessato in modo tangente il nostro e arricchito di riflesso il nostro catalogo, e di questi si è reso conto con scrupolo nella biblografia. </p> <p>E' nostra convinzione che la ricerca trova il suo fondamento nella condivisione e nell'apertura ed con questo spirito che offriamo il nostro lavoro alla comunità degli studiosi, con un invito a segnalare aggiornamenti ed errori, con la promessa che i contributi dei lettori - di cui ringraziamo fin d'ora - saranno sempre riconosciuti.</p>
                    <p><emph>Avvertenza</emph></p>
                    <p>Abbiamo avuto notizia, non senza sorpresa, del finanziamento di un progetto FIS dedicato alla catalogazione e pubblicazione in Epidoc del catalogo delle iscrizioni in volgare dei secc. XIII-XV. Tale progetto sembra sovrapporsi a EDV in modo assai significativo, e rimaniamo in attesa di conoscerne la specificità e gli ambiti di ricerca, che non potranno - evidentemente - ricalcare EDV, essendo la prerogativa prima dei progetti FIS l'originalità e l'innovatività. </p>
                </div>
                   </div>
        </body>
    </text>
</TEI>