<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pubblicazioni EDV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>EDV</authority>
                <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">Creative Commons Attributions-NonCommercial 4.0 International License.</licence></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc><p>Born digital document.</p></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        <listBibl>
            <bibl>CACCHIOLI-TIBURZI 2014 = LUNA C., ALESSANDRA T., <title>Lingua e forme dell’epigrafia in volgare (secc. IX-XV)</title>, in «Studj Romanzi. Scrivere, leggere, conservare. A colloquio con Armando Petrucci», Nuova serie, X (2014), pp. 311-352.</bibl>
                <bibl>CACCHIOLI-TIBURZI 2015 = LUNA C., ALESSANDRA T., <title>Contributi e fonti per lo studio del volgare esposto in Italia</title>, in «Critica del Testo», XVIII/2 (2015), pp.103-138.</bibl>
                <bibl>CACCHIOLI-CANNATA-TIBURZI 2016 = LUNA C., NADIA C., ALESSANDRA T., <title>EDV. Epigraphic Database in the Vernacular. A New Database</title>, in <title>EAGLE</title> 2016, pp. 91-129.
                    <bibl>CANNATA 2014 = NADIA C., «Le parole sono pietre. Lingua <title>communis</title> e lingua <title>literata</title> in alcune epigrafi romane (secc. IV VI)», in <title>Scrivere, leggere, conservare. A colloquio con Armando Petrucci</title>, a cura di N. Cannata e M. Signorini, <title>Studj Romanzi</title>, n.s. XI (2014), pp. 281-310.</bibl>
                    <bibl>CANNATA 2016 = NADIA C., «<title>Lontano da dove</title>? Tradizioni culturali e coscienza linguistica in Europa», <title>Critica del Testo</title>, 19/1, pp. 63-91.</bibl>
                    <bibl>CANNATA 2018 = NADIA C., «Scrivere per tutti. Il volgare esposto in Italia (secc. IX-XV)», <title>Critica del Testo</title>, 21/1, pp. 43-76.</bibl>
                    <bibl>CANNATA  2018a = NADIA C., <title>EDV – Italian Medieval Epigraphy in the Vernacular. Some Editorial Problems Discussed</title>, in <title>Crossing Experiences in Digital Epigraphy: from Practice to Discipline</title>, ed by A. De Santis and I. Rossi,  Berlin, De Gruyter, pp. 180-192.</bibl>
                    <bibl>CANNATA-TRIFONE 2019 = NADIA C.-PIETRO T., <title>Una lettera inedita di Cesare De Lollis a Ernesto Monaci intorno all’Iscrizione di San Clemente</title>, consultabile in rete (https://mondodomani.academia.edu/PietroTrifone/).</bibl>
                    <bibl>CANNATA  2020 <title>= NADIA C., Le scritture esposte e il latino in Italia fra XIV e XV secolo</title> in <title>Acta Conventus Neo-Latini Albasitensis, ed, by  Florian Schaffenrath and María Teresa Santamaría Hernández</title>, Leiden, Brill 2020, pp. 189-201</bibl>
                    <bibl>CANNATA ET AL. 2020- = NADIA C., https://edv.seai.uniroma1.it/it/</bibl>
                    <bibl>CANNATA  2022 = = NADIA C., «Il corpo della lingua: nomi, forme e limiti della rappresentazione di un'idea, <title>TranScript</title>, 1/2, pp. 215-258.</bibl> 
                    <bibl>CANNATA 2024 = NADIA C., <title>Memory and loss, Digital Tools and the Writing of History. A few considerations</title>, «Ecdotica» 21, 2024, pp. 37-49.</bibl>
                    <bibl>CANNATA 2025 = NADIA C., <title>New Solutions for Old Problems: Digital Publication, the Linguistic Study of Medieval Vernacular Texts, and the EDV Project</title>, in <title>New Technologies and Renaissance Studies IV, The Changing Shape of Digital Early Modern Studies</title>, ed.by Randa El Khatib and Caroline Winter, Chicago, Chicago University Press.</bibl>
                    <bibl>NADIA CANNATA – LUNA CACCHIOLI – ALESSANDRA TIBURZI 2026 (in prep) = <title>Scrivere per tutti. Il volgare esposto in Italia (IX-XV secolo)</title>, 4 voll. Con una nota paleografica di Maddalena Signorini, Sapienza Università Editrice (l'uscita del 1 volume è prevista per giugno 2026.
                    </bibl>
                </bibl>
        </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>